\chapter{不动点理论}\label{chap:fixed-point-theory}

如果有一个长满毛发的球体，你能够把它所有的毛发都梳理平顺吗？做个实验就会发现，这好像是做不到的，总会有一根毛发直立不倒，或某个地方没有毛发覆盖. 实际上，早在1912年，Brouwer就从数学上严格证明了上述现象，我们现在称之为\textit{毛球定理}.

你是否在大型商场或者公园里经常看到“您在此处”的地图标识牌？为什么可以有这样的标识，它真的表明了你的位置吗？

你是否相信，地球上有两个地方，它们分别位于地球的对径点，并且温度和湿度完全相同？

这些问题看似毫无关联，但它们都有一个共同的数学背景：\textit{不动点理论}.

不动点的定义是非常直接的，考虑一个集合$X$以及它到自身的映射$f:X\to X$，如果元素$a\in X$满足$f(a)=a$，那么称$a$为映射$f:X\to X$的\textbf{不动点}. 

除了生活中，不动点理论对于优化来说也是非常重要的. 考虑优化算法$A$，它在函数$f$上的的收敛性如何？算法运行所产生的点列记为$\{x_n\}$，它满足
\[x_{n+1}=A(x_n).\] 

如果关注序列$x_n$本身，要分析收敛性，我们需要通过寻找不同量之间的联系，比如$f(x_n)$和$f(x_{n+1})$之间的关系. 在数学中，这样的思路被归类到了\textit{数学分析}中.  

一种更为抽象的做法是，我们直接看算法$A$本身的性质. 此时，要想说明$A$收敛，我们要说明$A$有一个“吸收点”，即不管从何处出发，经过若干次迭代，都会收敛到这个点附近. 这样的思路是更加现代的数学方法，它被归类到了\textit{算子法}和\textit{泛函分析}中. 

我们将看到，从算子的角度来理解收敛性，最终问题就归结到了\textit{不动点理论}. 本章将介绍两种不动点存在性定理，并介绍他们的应用.

\section{Banach不动点定理}

首先，我们需要引入一些度量空间相关的概念，更系统的的讨论请参阅\Cref{chap:calculus}.

\begin{definition}[度量与度量空间]
集合$X$上的\textbf{度量}（或\textbf{距离}）$d$是映射
\[d:X\times X\to \R\]
满足条件
\begin{itemize}
\item 非负性：$d(x_1,x_2)\geq 0$，并且$d(x_1,x_2)=0\iff x_1=x_2$.
\item 对称性：$d(x_1,x_2)=d(x_2,x_1)$.
\item 三角不等式：$d(x_1,x_3)\leq d(x_1,x_2)+d(x_2,x_3)$.
\end{itemize}
其中$x_1,x_2,x_3$是$X$的任意元素. 

此时，$(X,d)$或$X$被称为\textbf{度量空间}.
\end{definition}

度量是一个非常直观的概念. 实际上，它就是Euclid空间中“距离”概念的抽象化. 

下面，我们不加证明地给出一些度量的例子，他们的证明见习题 \ref{exercise:metric}.
\begin{example}\label{ex:metric-main}
    考虑实数集$\R$，要成为度量空间，可以装备以下度量：
    \begin{itemize}
            \item 平凡的离散度量：$\forall x_1\neq x_2\ d(x_1,x_2)\equiv 1, d(x,x)=0$. 
            \item $d(x_1,x_2)=|x_1-x_2|$. 
        \end{itemize}
        这一例子告诉我们，尽管我们熟悉的绝对值度量是最常见的度量，但实数也可以具备其他度量.

        考虑向量空间$\R^n$，要成为度量空间，可以装备以下度量：
        \begin{itemize}
            \item Minkowski度量（$L^p$度量）：
            \[d(x_1,x_2)=\left(\sum_{i=1}^n|x_1^i-x_2^i|^p\right)^{1/p}\ (p\geq 1).\] 
            \item Manhattan度量（$L^1$度量）：
            \[d(x_1,x_2)=\sum_{i=1}^n|x_1^i-x_2^i|.\]
            \item Euclid度量（$L^2$度量）：
            \[d(x_1,x_2)=\sqrt{\sum_{i=1}^n|x_1^i-x_2^i|^2}.\]
            \item Chebyshev度量（$L^\infty$度量）：
            \[d(x_1,x_2)=\max_i|x_1^i-x_2^i|=\lim_{p\to\infty}\left(\sum_{i=1}^n|x_1^i-x_2^i|^p\right)^{1/p}.\]
        \end{itemize}
\end{example}

我们的目标是找到一类和实数集非常像的度量空间. 实数集一个非常重要的性质是实数列收敛当且仅当它是Cauchy列. 我们把这一性质抽象出来，就得到了如下定义：

\begin{definition}[Cauchy列，完备度量空间]
    考虑度量空间$(X,d)$中的一点列$\{x_n\}_{n\in \N}$，如果对于任何$\epsilon>0$，都可以找到序号$N\in\N$，使得对于任何大于$N$的序号$m,n\in\N$，
    \[d(x_m,x_n)<\epsilon,\]
    那么我们称$\{x_n\}$是\textbf{Cauchy列}.

    如果度量空间$(X,d)$的任意Cauchy列$\{x_n\}_{n\in \N}$都收敛，即存在点$a\in X$，使得
    \[\lim_{n\to\infty}d(a,x_n)=0,\]
    那么，我们称度量空间$(X,d)$是\textbf{完备的}. 
\end{definition}

为了理解Cauchy列的含义，我们先要理解序列的收敛性（也就是极限）. 一列实数$a_n$有极限$a$，指的是对任何$\epsilon>0$，都可以找到序号$N\in\N$，使得对于任何大于$N$的序号$n\in\N$，
\[
    |a_n-a|<\epsilon.
\]
更直观一些的说法是，不论给多小的精度，除了有限项，$a_n$都可以以这一精度逼近$a$. 

而Cauchy列描述了另一种形式的收敛性，此时，我们虽然不知道$a_n$离哪个实数比较近，但是我们知道除了有限项，$a_n$相互之间的差异都会小于这个精度. 直观上，这说明$a_n$在靠近某个东西，也就是收敛. 

完备性这一概念就是说，这两个收敛性的定义是等价的，因此$a_n$的确是在靠近某个东西. 我们将它写作定理的形式：

\begin{theorem}\label{thm:complete-metric-space-convergence}
    设$(X,d)$是一个完备度量空间，对任意序列$\{x_n\}_{n\in\N}$，以下两个条件等价：
    \begin{itemize}
        \item $\{x_n\}$是Cauchy列.
        \item $\{x_n\}$收敛.
    \end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
    我们只需要证明收敛序列是Cauchy列. 设$\{x_n\}$收敛到$a$，即对任意$\epsilon>0$，存在$N\in\N$，使得对于任意$n>N$，有
    \[d(x_n,a)<\epsilon/2.\]
    于是对于任意$m,n>N$，有
    \[d(x_m,x_n)\leq d(x_m,a)+d(a,x_n)<\epsilon/2+\epsilon/2=\epsilon.\]
    因此$\{x_n\}$是Cauchy列.
\end{proof}

下面，我们不加证明地给出一些完备度量空间的例子，证明见习题 \ref{exercise:complete-metric-space}.
\begin{example}\label{ex:complete-metric-space}
\begin{itemize}
\item $L^p$度量下下$\R^n$是完备的.
\item 使用度量$d(x_1,x_2)=|x_1-x_2|$，则$X=\R\setminus\{0\}$不是完备度量空间. 考虑
\[\left\{x_n=\frac1n\right\}_{n\in\N},\]
它是Cauchy列，但该点列在$X$中没有极限（极限是$0$）.

\item $[0,1]$到自身的连续函数空间$C([0,1])$在$L^\infty$度量下是完备的.
此时
\[d(f,g)=\sup_{x\in[0,1]}|f(x)-g(x)|.\]
\end{itemize}
\end{example}

特别注意最后一个例子，我们这里给出了一类抽象的度量空间：它的元素是函数. 这类空间是\textit{泛函分析}中最主要的研究对象，它关注的不再是函数局部的性质，而是整体上研究函数之间的关系.

有了度量的概念，我们就可以研究两个度量空间之间映射的性质：连续性. 

\begin{definition}[连续映射]
设$X$和$Y$是度量空间$(X,d_X),(Y,d_Y)$，考虑映射$f:X\to Y$个点$a\in X$，如果对于任意$\epsilon>0$，存在$\delta>0$，使得对于任意$x\in X$，有
    \[d_X(a,x) < \delta\Rightarrow d_Y(f(a),f(x))<\epsilon,\]
那么我们称$f$在点$a$是\textbf{连续的}.

如果$f$在每个点$x\in X$连续，则称$f$为\textbf{连续映射}.  
\end{definition}

连续映射的定义也是非常直观的，它的意思是，如果$x$和$y$很接近，那么$f(x)$和$f(y)$也应该很接近，说明$f$变化得非常小.

下面我们给出与Banach不动点定理相关的概念：

\begin{definition}[压缩映射]
考虑度量空间$(X,d)$到自身的映射$f:X\to X$. 如果存在$q\in(0,1)$，使得$X$中的任何两个点$x_1,x_2$都成立不等式
    \[d(f(x_1),f(x_2))\leq q\cdot d(x_1,x_2),\]
那么我们称$f$是一个\textbf{压缩映射}.
\end{definition}

压缩映射也是一个非常直观的概念，它的意思是，映射$f$的每次作用都会按照某个比例$q$缩小任意两点之间的距离. 比如，考虑点$x_0$和$f(x_0)$，当压缩次数足够多之后，两点之间的距离就会趋于零，也就是
\[f(\light{\underbrace{f(f(\dots f(x_0)\dots))}_{n\text{次}}})\approx \light{\underbrace{f(f(\dots f(x_0)\dots))}_{n\text{次}}}.\]
这就是压缩映射具有不动点的原因. 下面我们来严格证明这一点. 

首先，我们说明，证明压缩映射一定是连续映射：
\begin{lemma}\label{lemma:contraction-continuous}
    压缩映射$f:X\to X$是连续映射.
\end{lemma}
\begin{proof}
    对于任意$\epsilon>0$，取$\delta=\epsilon/q$，则对于任意$x_1,x_2\in X$，有
    \[d(x_1,x_2)<\delta\implies d(f(x_1),f(x_2))\leq qd(x_1,x_2)<\epsilon.\]
    因此$f$是连续的.
\end{proof}

接下来，我们说明，度量本身也是一个连续映射：
\begin{lemma}\label{lemma:metric-continuous}
    度量$d:X\times X\to\R$是连续映射.
\end{lemma}
\begin{proof}
    对于任意$x_1,x_2,y_1,y_2\in X$，有
    \begin{align*}
        |d(x_1,y_1)-d(x_2,y_2)|&\leq d(x_1,y_1)+d(x_2,y_2)\\
        &\leq 2\max\{d(x_1,x_2),d(y_1,y_2)\}.
    \end{align*}
    因此，对于任意$\epsilon>0$，取$\delta=\epsilon/2$，则对于任意$x_1,x_2,y_1,y_2\in X$，有
    \[d(x_1,x_2)<\delta,d(y_1,y_2)<\delta\implies |d(x_1,y_1)-d(x_2,y_2)|<\epsilon.\]
    因此$d$是连续映射.
\end{proof}

接下来，我们证明压缩映射一定有不动点，这就是Banach不动点定理：
\begin{theorem}[Banach不动点定理，压缩映像原理]\label{thm:banach-fixed-point}

完备度量空间$(X,d)$到自身的压缩映射$f:X\to X$具有唯一的不动点$a$. 

此外，对于任何点$x_0\in X$，迭代序列$x_0,x_1=f(x_0),\dots,x_{n+1}=f(x_n),\dots$收敛到$a$. 收敛速度由以下估计给出：
\[d(a,x_n)\leq \frac{q^n}{1-q}d(x_1,x_0).\]
\end{theorem}

\begin{proof}
首先证明存在性. 注意到
\[d(x_{n+1},x_n)\leq qd(x_n,x_{n-1})\leq \dots\leq q^nd(x_1,x_0).\]
从而
\begin{align*}
d(x_{n+k},x_n)&\leq d(x_n,x_{n+1})+\dots+d(x_{n+k-1},x_{n+k})\\
&\leq(q^n+\dots+q^{n+k-1})d(x_1,x_0)\leq \frac{q^{n}}{1-q}d(x_1,x_0).
\end{align*}
这一不等式对任意$k$都成立，而因此$\{x_n\}$是Cauchy列，根据完备性的定义存在极限
\[\lim_{n\to\infty} x_n=a\in X.\]
结合压缩映射的连续性，有
\[a=\lim_{n\to\infty}x_{n+1} = \lim_{n\to\infty}f(x_n)=f\left(\lim_{n\to\infty}x_n\right)=f(a).\]

然后证明唯一性. 若$f$还有其他不动点$a_1,a_2$，则
\[0\leq d(a_1,a_2)=d(f(a_1),f(a_2))\leq qd(a_1,a_2).\]
而这当且仅当$d(a_1,a_2)=0$，即$a_1=a_2$时才可能成立.

最后证明收敛速度. 对
\[d(x_{n+k},x_n)\leq \frac{q^n}{1-q}d(x_1,x_0),\]
取$k\to\infty$，根据$d$的连续性，有
\[d(a,x_n)\leq \frac{q^n}{1-q}d(x_1,x_0).\]
\end{proof}

在进入应用之前，我们指出压缩映射在\textit{算子法}中的表述，这一部分的系统讨论需要线性代数的知识，请参阅\Cref{chap:linear-algebra}. 我们这里只做一个简单介绍. 

首先，如果我们把压缩映射$f$看成一个算子$\mathcal A$，即把$X$中的元素变换到$X$中的元素，那么我们可以定义这一算子的\textit{范数}：

\begin{definition}[算子范数]
    设$X=\R^n$，对于算子$\mathcal A:X\to X$，它的\textbf{范数}定义为
    \[\norm{\mathcal A}=\sup_{x\neq 0}\frac{\norm{\mathcal A x}}{\norm{x}}.\]
    其中$\norm{\cdot}$是$X$上的$L^2$范数，即
    \[\norm{x}=\sqrt{\sum_{i=1}^n|x_i|^2}.\]
\end{definition}

在这一概念下，我们可以改写压缩映射的定义. 对任意$x,y\in \R^n$，有
\[\norm{\mathcal A x-\mathcal A y}\leq q\norm{x-y}\implies \frac{\norm{\mathcal A(x-y)}}{\norm{x-y}}\leq q.\]
根据$x,y$的任意性，这其实就是说
\[\norm{\mathcal A}\leq q<1.\]
所以，压缩映射其实就是算子范数小于$1$的算子. 

反之，如果一个算子$\mathcal A$的范数$q$小于$1$，那么对任意$x,y\in \R^n$，有
\[\norm{\mathcal A x-\mathcal A y}\leq \norm{\mathcal A}\norm{x-y}\leq q\norm{x-y}.\]
因此，$\mathcal A$是一个压缩映射. 我们将这一讨论总结如下：

\begin{theorem}\label{thm:operator-fixed-point}
    设$X=\R^n$，对于算子$\mathcal A:X\to X$，以下两个条件等价：
    \begin{itemize}
        \item $\mathcal A$是压缩映射.
        \item $\norm{\mathcal A}<1$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

对于很多算子，直接验证压缩映射的定义比较困难，而验证算子范数小于$1$则相对容易. 因此这是一个特别实用的表述方式. 

\begin{example}[落在地面上的地图]
将一座公园的地图铺开在公园地面上，则地面上恰有唯一一点与地图上对应的点重合. 

设公园可以用有界的面闭区域$\Omega$表示. 设地图的压缩比是$\lambda\in(0,1)$. 现在固定一个平面直角坐标系，把地图铺在区域$\Omega$内，则从$\Omega$内的点$x$（公园中的地点）到地图上对应点$x'$的变换由下面的公式给出：
\[x' = f(x) := \lambda Rx + b.\]
其中$R$和$b$分别为旋转和平移变换. 

根据旋转的定义，容易看出$\norm{Rx}=\norm{x}$，因此
\[\norm{\lambda R}=\sup_{\norm{x}=1}\norm{\lambda Rx}=\lambda<1,\]
所以对任意$x,y\in\Omega$，有
\[\norm{f(x)-f(y)}=\norm{\lambda Rx-\lambda Ry}=\lambda\norm{Rx-Ry}= \lambda\norm{x-y}.\]
因此$f$是一个压缩映射.

由Banach不动点定理可知，压缩映射$f(x)$有唯一不动点$a=f(a)$.
\end{example}

\begin{example}[梯度下降的收敛性，\cite{jungFixedPointViewGradient2017}]\label{ex:gradient-descent}
这个例子研究如何利用算子法证明梯度下降的收敛性. 它需要较多微积分和线性代数的知识，请参阅\Cref{chap:calculus} 和\Cref{chap:linear-algebra}. 不过，理解整个思路并不需要这些知识.

我们优化目标是寻找二阶可微凸函数$f(x),x\in \R^n$的最小值. 使用梯度下降方法：
\[x_{k+1}=x_k-\alpha_k f'(x_k),\]
其中$\alpha_k$是第$k$步的\textbf{步长}，在这个例子中，我们假设$\alpha_k=\alpha$是一个常数.


接下来，我们给出对$f$的假设：存在常数$L>0$，对任意$x\in \R^n$，
    \[\lambda_{\min}(\nabla^2 f(x))\geq L,\]
其中
    \begin{itemize}
        \item $\nabla^2f(x)$是$f$的Hessian矩阵（二次导数），
        \item $\lambda_{\min}(A)$表示矩阵$A$的最小特征值.
    \end{itemize}
文献中，这一假设被称为\textit{强凸性}.

我们要证明：对于足够小的$\alpha$，梯度下降能收敛到最小值点，且具有指数收敛速度.

先看一下证明的思路. 定义梯度下降算子：
    \[\mathcal T^{(\alpha)}: x\mapsto x - \alpha\nabla f(x).\]
我们要设法证明梯度下降算法是完备度量空间中的一个压缩映射. 
\begin{enumerate}
    \item 首先，根据\Cref{thm:differential-convex-equivalence}，可微凸函数$f$的最小值点充分必要地满足
    \[\nabla f(x)=0.\]
    \item 其次，显然有
    \[\nabla f(x^*)=0 \iff \mathcal T^{(\alpha)}x^*=x^*.\]
    因而最小值点是梯度下降算子的不动点.
    \item 所以，我们只需要说明$\mathcal T^{(\alpha)}$是一个完备度量空间的压缩映射，就可以用Banach不动点定理证明梯度下降的收敛性.
\end{enumerate}

我们只需要证明$\mathcal T^{(\alpha)}$是压缩映射，并给出压缩系数. 由有限增量原理（\Cref{thm:lagrange-finite-multi}）:
\[\norm{\mathcal T^{(\alpha)}x - \mathcal T^{(\alpha)}y} \leq \sup_{z\in(x,y)}\norm{I - \alpha \nabla^2 f(z)}_2\cdot\norm{x-y}_2.\]

注意到$\norm{I-\alpha\nabla^2f(z)}_2$等于$I-\alpha\nabla^2f(z)$特征值的最大模，根据条件可知特征值的最大模 $\leq 1-L\alpha$. 因此，只要$\alpha<L^{-1}$，$\mathcal T^{(\alpha)}$就是一个压缩映射.
\end{example}

\begin{remark}
    更多关于Banach不动点定理、压缩映射的讨论，可以参考数学分析教材~\cite{zorichMathematicalAnalysisII2016} 以及Stein分析学的系列教材~\cite{steinRealAnalysisMeasure2005,steinFunctionalAnalysisIntroduction2011}.
\end{remark}

\section{Brouwer不动点定理}

下面我们考虑另一类不动点定理. 在Banach不动点定理中，我们对映射的性质做出了限制. 在这一部分，我们只要求映射是连续的，但是对映射所在的集合做出了限制. 因此，我们下面不加解释地给出几个技术性的概念，更系统的讨论请参阅\Cref{chap:calculus}.

\begin{definition}[开集、闭集和紧集]
    考虑度量空间$(X,d)$，定义$a\in X$的邻域为
    \[B(a,\delta):=\{x\in X|d(a,x)<\delta\}.\]
    考虑一个集合$K\subseteq X$，
\begin{itemize}
    \item 如果对任意$x\in G$，都存在邻域$B(x,\delta)\subseteq G$，那么$G$是\textbf{开集}.
    \item 如果$X\setminus G$是开集，那么$G$是\textbf{闭集}.
    \item 如果对任何开集族$\{G_\alpha\}$，只要满足
    \[K\subseteq \bigcup_\alpha G_\alpha,\]
    就存在$G_{\alpha_1},\dots,G_{\alpha_n}$使得
    \[K\subseteq G_{\alpha_1}\cup\dots\cup G_{\alpha_n},\]
    那么$K$是\textbf{紧集}. 换言之，如果任何可以覆盖$K$的开集族都有一个有限子族可以覆盖$K$，那么$K$是紧集.
\end{itemize}
\end{definition}

在Euclid空间中，我们有如下性质：

\begin{theorem}\label{thm:compact-set-iff-bounded-closed}
    考虑集合$K\subseteq\R^n$，以下两个定义等价：
    \begin{itemize}
        \item $K$是紧集.
        \item $K$是有界闭集.
    \end{itemize}
\end{theorem}
这里，有界的意思就是，存在一个半径$R$，使得$K$包含在半径为$R$的球内. 

注意，\Cref{thm:compact-set-iff-bounded-closed} 只在$\R^n$中成立，对于一般的度量空间，紧集和有界闭集不一定等价（见习题 \ref{exercise:compact-not-bounded-closed}）. 

有了上面的准备，我们就可以叙述Brouwer不动点定理了：

\begin{theorem}[Brouwer不动点定理]
    设$M\subseteq\R^n$是一个非空紧凸集，而$F:M\to M$是一个连续函数. 则存在$x\in M$使得$F(x)=x$成立.
\end{theorem}

Brouwer不动点定理可以通过该实际的例子来理解：将一张白纸平铺在桌面上，再将它揉成一团（不撕裂），放在原来白纸所在的地方，那么只要它不超出原来白纸平铺时的边界，那么白纸上一定有一点在水平方向上没有移动过. 这个断言依据Brouwer不动点定理在$\R^2$的情况，因为把纸揉皱是一个连续的变换过程.

另一个例子：大商场等地方可以看到的平面地图，上面标有“您在此处”的红点. 如果标注足够精确，那么这个点就是把实际地形映射到地图的连续函数的不动点.

\begin{remark}
    Brouwer不动点定理的证明，并没有一个特别直接的方式，因此本书不会涉及. 相反，Brouwer不动点定理有特别多、来自各种不同角度的证明. 例如，用Sperner三角形，可以做一个纯组合的证明~\cite{aignerTouchingSimplices2018}；也可以用代数拓扑的方式给一个证明~\cite{hatcherAlgebraicTopology2001}；也可以用微积分（微分拓扑）的方式给一个证明~\cite{milnorTopologyDifferentiableViewpoint1997}. 这些证明都为不动点定理提供了非常有趣的视角.
\end{remark}

下面我们看一个Brouwer不动点定理的应用例子，这一例子需要线性代数和Markov链的知识，请参阅\Cref{chap:linear-algebra} 和\Cref{chap:markov-chain}.

首先引入矩阵\textbf{不可约}的概念：

\begin{definition}[不可约矩阵]
    考虑方阵$A$，定义操作$O_{ij}$：
    \begin{itemize}
        \item 将$A$的第$i$列和第$j$列交换，
        \item 同时将$A$的第$i$行和第$j$行交换.
    \end{itemize}

    如果经过有限次操作$O_{ij}$（不同的$i,j$）后，$A$变成分块上三角矩阵，且不是零矩阵，那么$A$是\textbf{可约的}；否则，$A$是\textbf{不可约的}.
\end{definition}

下面我们来解释不可约矩阵在Markov链中的含义. 设$A$是某个Markov链的转移矩阵，假如$A$可约，通过行列交换的方法变成了分块上三角矩阵：
\[\begin{pmatrix}
    A_{11} & A_{12}\\
    O & A_{22}
\end{pmatrix},\]
设前半对应的状态集是$S_1$，后半对应的状态集是$S_2$，那么，这一转移矩阵的形式意味着，从$S_2$的任意状态出发，达到$S_1$的任意状态的概率都是$0$. 因此，这个Markov链的流动性是比较差的. 

反之，如果$A$是不可约的，那么，不论从哪个状态出发，经过有限次转移，都可以到达任何一个状态. 所以，这一Markov链的流动性是比较好的.

接下来，我们说明，如果Markov链不可约（也就是流动性很好），它会有一个平稳遍历分布（即所有状态都是正概率）. 这个结论由以下定理给出：

\begin{theorem}[Perron-Frobenius定理]\label{thm:perron-frobenius}
    设$A=(a_{ij})$为$n\times n$不可约实矩阵，所有元素均非负，$a_{ij}\geq 0$，则下列结论成立.
    \begin{itemize}
        \item 存在一个实特征值$r$，其他（左右）特征值$\lambda$的模均不超过$r$，即$|\lambda|\leq r$.
        \item 存在一个与$r$对应的左特征向量和右特征向量，其所有元素恒正.
        \item $\min_i\sum_{j}a_{ij}\leq r\leq \max_i\sum_j a_{ij}$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

在开始证明之前，我们先说明它如何导出Markov链的性质. 

\begin{corollary}
    不可约有限状态Markov链必然存在平稳遍历分布. 换言之，如果$P$是一个不可约有限状态Markov链的转移矩阵，那么存在一个分布$\pi$，使得$\pi=\pi P$并且对任意$i$都有$\pi_{i}>0$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    根据定义，$P$是非负实不可约方阵. 由Perron-Frobenius定理，$P$存在一个特征值$r$使得
    \[1=\min_i\sum_jP_{ij}\leq r\le\max_i\sum_j P_{ij}=1,\]
    即$r=1$，并且，它对应一个正的左特征向量
    \[\pi_0\in \left\{x\in\R^n|x\geq 0,\sum_ix_i=1\right\}.\]
    因此，
    \[\pi_0 P = \pi_0.\]
    即$\pi_0$是平稳遍历分布. 
\end{proof}

接下来，我们证明\Cref{thm:perron-frobenius}，这一证明主要基于 \cite{debreuNonnegativeSquareMatrices1953} 的思路. 

首先证明$A$存在一个正的特征值$r>0$.

\begin{lemma}\label{lemma:positive-eigenvalue}
    设$A$是一个$n\times n$不可约实矩阵，所有元素均非负，$a_{ij}\geq 0$，则$A$存在一个正的特征值$r>0$.
\end{lemma}
\begin{proof}
考虑单纯形
\[S:=\left\{x\in\R^n|x\geq 0,\sum_i x_i=1\right\}.\]
任意$x\in S$，有$Ax\geq 0$. 

我们断言$Ax>0$. 若不然，$A$存在某一列全$0$（由$x\geq 0$和$A$非负可得）. 此时可将该$0$列交换到第一列，对应的行也交换，得到的矩阵为分块上三角，与不可约性矛盾.

可以在$S$上定义映射
\[T(x) = \frac1{\rho(x)}Ax,\]
其中$\rho(x) > 0$使得$T(x)\in S$. 具体来说，
\[\rho(x) = \sum_i (Ax)_i = \sum_{i,j} a_{ij}x_j.\]

显然$T(x)$是$S\to S$的连续映射. $S$是一个有界凸闭集. 由Brouwer不动点定理，存在$x_0\in S$使得
\[x_0 = T(x_0)=\frac1{\rho(x_0)}Ax_0.\]

令$r=\rho(x_0)$，则可得$r$为$A$的一个正的特征值.
\end{proof}

同样的证明技巧可以用来证明，一个元素都是正数的实方阵一定有正的特征值，见习题 \ref{exercise:positive-eigenvalue}. 接下来的内容主要依赖线性代数而非不动点定理，不感兴趣的读者可以跳过.

\begin{proof}[\Cref{thm:perron-frobenius} 的剩余证明]
我们接下来证明，与$r$对应的右特征向量所有元素恒正. 由之前的证明，与$r$对应的特征向量$x_0\in S$，则$x_0\geq 0$. 我们证明$x_0>0$.

我们将$A$的行列进行交换，使得$Ax_0$非零的元素在上方. 具体来说，设$A = PBP^{-1}$，其中$P$是置换矩阵，则
\[PBP^{-1}x_0=rx_0\implies B(P^{-1}x_0)=r(P^{-1}x_0).\]

记$\tilde{x}_0 = P^{-1}x_0$.取$B$使得$\tilde{x}_0 = (\xi,0)^\t, \xi > 0$. 则
\[
\begin{pmatrix}
    B_{11} & B_{12}\\
    B_{21} & B_{22}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    \xi\\
    0
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
    r\xi\\
    0
\end{pmatrix}.
\]
此时$B_{21}\xi=0$，由$\xi>0$可得$B_{21}=0$. 这与不可约矛盾，因此$x_0 > 0$.

以上过程可以对左特征值$r_1$和对应的左特征向量$x_1$重复，得到$r_1>0$且$x_1>0$.

然后我们证明：若$\lambda$是$A$的任意右特征值，有$|\lambda|\leq r$. 

设$0\leq B\leq A$，也就是$0\leq B_{ij}\leq A_{ij}$，则$B$的特征值$\beta$和对应的特征向量$y$满足
\[|\beta|\leq r,\quad By=\beta y.\]
记$y^\star = |y|=(|y_i|)_i$. 于是有
\[|\beta|y^\star = |\beta y| = |By| \leq By^\star\leq Ay^\star.\]
左乘$x_1^\t$，有
\[|\beta|x_1^\t y^\star \leq x_1^\t Ay^\star = r_1x_1^\t y^\star.\]
由$x_1^\t y^\star>0$可得$|\beta|\leq r_1$. 

令$B=A$可得$|\lambda|\leq r_1$，特别地$r\leq r_1$. 

如果$\lambda$是左特征值，用同样的证明可以得到$|\lambda|\leq r$，特别地$r_1\leq r$. 

综合以上两点，$r=r_1$，于是我们说明了$x_0$和$x_1$是与$r$对应的左右特征向量，并且其他左右特征值的模都不超过$r$. 

最后证明：
\[\min_i\sum_j a_{ij}\leq r\leq \max_i\sum_j a_{ij}.\]

以这样的方式获得$\tilde A$: 将$A$的每一行都扩增（不减小某个元素），使得每一行都达到$\max_i\sum_j a_{ij}$. 此时$\max_i\sum_j a_{ij}$成为$A$的一个正特征值，且有右特征向量
\[\tilde{x}_0=\frac 1n\cdot\mathbf{1}\in S.\] 

由之前的证明，根据$0\leq A\leq \tilde A$，可以得到$\tilde A$的正特征值$\tilde r\geq r$. 因此
\[r \leq \max_i\sum_j a_{ij}.\]
同理缩小$A$可得
\[\min_i\sum_j a_{ij}\leq r.\]
\end{proof}


\section{习题}

\begin{enumerate}[wide, labelindent=0pt]
    \item \label{exercise:metric} 验证\Cref{ex:metric-main} 中的都是度量. 
    
    \item \label{exercise:complete-metric-space} 验证\Cref{ex:complete-metric-space} 中的都是完备度量空间. 
    
    \item \label{exercise:compact-not-bounded-closed} 考虑空间
    \[\ell^2(\R)=\left\{a=(a_1,a_2,\dots)\in\R^{\infty}:\norm{a}_2=\sum_{i}a_i^2<+\infty\right\}.\]
    定义向量$e_i=(0,\dots,0,1_i,0,\dots)$，即第$i$位为$1$、其他位为$0$的单位向量. 考虑集合$C=\{e_1,e_2,\dots\}$是这些单位向量的集合. 证明：
    \begin{enumerate}
        \item $C$是有界闭集. 
        \item 对任意不同的$x,y\in C$，$\norm{x-y}_2=\sqrt{2}$，因此$C$不存在任何收敛子列. 
        \item 证明：度量空间中，集合$F$是紧集等价于$F$中的任意无穷点列都有收敛子列. 由此证明，$C$不是紧集. 
    \end{enumerate}

    \item \label{exercise:MDP-fixed-point} \textbf{MDP解的存在性. }用Banach不动点定理证明MDP解的存在性.
    \begin{hint}
    根据Bellman方程
    \[
        v_\star(s) = \max_a\left\{\mathcal R_s^a + \gamma \sum_{s'\in \calS}\calP_{s,s'}^av_\star(s')\right\}
    \]
    构造压缩映射.
    \end{hint}

    \item \label{exercise:positive-eigenvalue} 证明：一个元素都是正数的实方阵一定有正的特征值.

    \item *在本章引言中，曾经提到一个事实：地球上有两个地方，它们分别位于地球的对径点，并且温度和湿度完全相同. 请查阅资料，找到这一现象背后的数学原理. 这一原理与不动点理论有何关系？

\end{enumerate}
