\chapter{引言}

何谓智能？从历史的进程来看，生命的演化似乎就是智能的演化. 生命最初的形态很可能是单细胞生物，它能够维持自身的结构，并通过吸收外界的物质来维持自己这样的结构. 此时，生物已经可以选择性吸收外界的物质，而将不需要的物质排除在外，这已经可以被看成一种极其简单的智能. 

随着的演化进行，生命的形态变得越来越复杂. 在人的这条演化线上，我们经历了多细胞的、类似线虫的动物，到了爬行动物，然后变成哺乳动物，再到了灵长类动物，最后是人类. 在这个演化的过程中，生命对于外界的反应变得越来越复杂，智能也变得越来越强大. 

那么，应该怎么定义智能呢？困难在于，智能并不是一个非黑即白的东西，我们不能画一条线然后说，这边的是智能，那边的是非智能. 正如同生命演化的历程，智能也是一个多层次渐变的过程. 

从生命的观点来看，\textit{智能意味着一种对不断变化的外界的适应能力}，越高级的智能能够考虑的外界因素就越复杂，适应变化的能力也越强. 例如，秀丽隐杆线虫是一种简单的有神经系统的生物，它能够机械地对外界刺激做出反应，一切行为似乎是写好的，没有任何自主性. 当我们把目光转移到蜥蜴，一种爬行动物，我们发现他们的行为似乎更加灵活，蜥蜴似乎可以为了某个目标（比如进食）而做出一些行为. 而到了人类，我们的行为准则中会把其他人纳入考虑，我们会考虑自己的行为对他人的影响，会去设身处地地考虑他人的感受，形成\textit{社会规范}. 

从演化的这个路径来看，智能有着两个维度：一个是\textit{从认知到决策}，另一个是\textit{从个体到多体}. 
\begin{itemize}
    \item 从认知到决策：智能体为了适应外界，必须要先知道外界的情况，然后根据自己的目标做出相应的选择. 例如，如果我们感到口渴，我们会先扫视桌面，找到水杯，然后才会拿起水杯喝水. 因此，智能需要解决的第一个问题是\textit{认知}，即如何获取外界的信息，然后是\textit{决策}，即如何根据自己的目标利用这些信息做出选择. 
    \item 从个体到多体：在自然界中，生命面对的最大变数就是其他生命. 因此，演化过程中，最大的选择压力其实来自其他生命. 对于秀丽隐杆线虫，他们似乎只会对外界刺激做出反应，而不会考虑其他生命的行动. 而到了人类（甚至猩猩），我们会根据自己的想象，去揣测其他人的意图，从而做出自己的选择. 因此，智能不仅需要有能够面对变化环境的适应能力，更需要有能够面对其他生命的适应能力. 
\end{itemize}

因此，如果我们要实现“人工智能”（AI，Artificial Intelligence），我们需要面对的问题就是，如何实现这两个维度的智能. 本书的组织结构就是按照这两个维度来展开的. 书一共被分为了五个部分：
\begin{itemize}
    \item \Cref{part:AI-logic}，AI的逻辑：这部分探究AI的认知是什么样的，如何被数学建模. 我们将会探究如何用Bayes概率论建立AI的推理模型（\Cref{chap:plausible-reasoning}），以及如何用Markov链建立AI包含时间的认知与决策模型（\Cref{chap:markov-chain}）. 
    \item  \Cref{part:information-data}，信息与数据：这部分探究AI如何从环境中获得认知，而现实中，这就是关于信息与数据的问题. 我们将会展示信息论的基本事实（\Cref{chap:information-theory}），AI面对数据的特性（\Cref{chap:J-L-Lemma}），以及如何在保护个人隐私的前提下让AI利用数据（\Cref{chap:differential-privacy}）. 
    \item  \Cref{part:decision-optimization}，决策与优化：这部分探究AI如何面对环境做出决策以及优化. 我们将会给出优化的基本概念以及特别重要的一类优化问题——凸优化（\Cref{chap:convex-analysis}），以及如何处理带约束的优化问题（\Cref{chap:duality}），最后我们将会给出“多体优化”的基本工具——不动点理论（\Cref{chap:fixed-point-theory}）. 
    \item  \Cref{part:logic-game}，博弈与逻辑：这部分探究AI如何面对其他个体做出决策以及优化，即博弈论，它也为多体智能的研究提供了一个标准的语言（\Cref{chap:game}）. 
    \item  \Cref{part:cognitive-logic}，认知与逻辑：这部分探究AI如形成对其他个体的认知，特别是如何在数学上建模这种认知. 我们将给出两种风格的数学模型：基于Bayes概率论的Bayes博弈（\Cref{chap:bayesian-game}）和基于形式逻辑的模态逻辑（\Cref{chap:modal-logic}）. 
\end{itemize}

